\documentclass[a4paper,11pt]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{geometry}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\renewcommand*\familydefault{\sfdefault}
\geometry{top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm}
\usepackage{minted}
\usepackage{fancyhdr} \pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{Classe de Première}
\fancyhead[C]{NUMÉRIQUE ET SCIENCES INFORMATIQUES}
\fancyhead[R]{Semestre 1/décembre 2023}
\setlength{\headheight}{14pt}
\definecolor{grisClair}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\setitemize[0]{label=\textbullet}

\newmintedfile[pyfichier]{python}{
bgcolor=grisClair,
}
\newcommand{\pyfile}[3]{
    %\vspace{-0.5em}
    \pyfichier[firstline=#1,lastline=#2]{#3}
    \vspace{-2em}
}
\newmintinline[py]{python3}{bgcolor=grisClair,}
\usemintedstyle{friendly}
\renewcommand{\baselinestretch}{1} 

\usepackage{tcolorbox}
\newtcolorbox{info-box}{colback=cyan!5!white,arc=1pt,outer arc=1pt,colframe=cyan!60!black}
\newtcolorbox{fill-box}{colback=cyan!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=cyan!60!black,fontupper=\linespread{1.5}\selectfont}
\newtcolorbox{warning-box}{colback=orange!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=orange!80!black}
\newtcolorbox{error-box}{colback=red!5!white,arc=0pt,outer arc=0pt,colframe=red!75!black}

\begin{document}

\begin{info-box}
\begin{center}
      \large{DEVOIR SURVEILLÉ n°2}
\end{center}
\textbf{Thèmes} : représentation des nombres, expressions booléennes,
architecture matérielle, programmation, algorithmique.

\begin{itemize}
      \item Durée : 1h00.
      \item Les exercices de ce devoir sont indépendants.
\end{itemize}
\end{info-box}


\section*{Exercice 1 (4 points)}

\begin{enumerate}
      \item Expliquer le rôle des registres et leur position au sein d'un ordinateur.
      \item L'image ci-dessous est une capture d'écran d'un simulateur Y86.

            Indiquer les valeurs contenues dans les adresses mémoires correspondant
            aux variables \texttt{w, x, y, z} à la fin du programme.


            \includegraphics[width=17cm]{assembleurY86.png}



      \item Sur la capture ci-dessus, donner en base décimale la valeur stockée
            à l'adresse \texttt{0020} sachant que la partie entière est codée sur les deux
            chiffres de gauches du nombre.
\end{enumerate}

\section*{Exercice 2 (4 points)}

\textbf{Décrire} par une phrase ce que fait chaque fonction en \textbf{précisant}
pour chacune le type de la valeur renvoyée.

\begin{multicols}{2}
      \begin{itemize}
            \item Programme 1 :
                  \pyfile{1}{5}{fonctions.py}
            \item Programme 2 :
                  \pyfile{18}{23}{fonctions.py}
                  \columnbreak
            \item Programme 3 :
                  \pyfile{13}{16}{fonctions.py}
            \item Programme 4 :
                  \pyfile{7}{8}{fonctions.py}
            \item Programme 5 :
                  \pyfile{25}{29}{fonctions.py}
      \end{itemize}
\end{multicols}

\section*{Exercice 3  (8 points)}

\textit{d'après prépabac Première NSI, Hatier}

Le 1er mai 2019, un groupe d’amis du réseau social Faceboucle organise un grand
pique-nique sur les bords de l’Eure le 8 mai à Goindreville. Ils décident que 
chacun d’entre eux doit convaincre, le lendemain, trois amis d’y participer avec
ce message : « Viens avec ta glacière sur les rivages de l’Eure le 8 mai à midi à
Goindreville. Tu dois toi-même convaincre demain trois de tes amis (non déjà
invités !) à nous rejoindre en leur transférant ce message. »
Chaque ami remplit parfaitement sa mission, les dernières invitations étant
envoyées (et reçues) le 8 mai au matin.

\subsection*{Partie1}

Le 8 mai à midi, tout le monde est présent.

\begin{enumerate}
      \item \begin{enumerate}
                  \item On suppose que 5 amis étaient à l’origine de cet événement
                        Faceboucle. Vérifier que dans ce cas, il y a 16 400 glacières le
                        long de la rivière.
                  \item Combien y aurait-il de glacières le long de la rivière si seulement 3 amis étaient
                        à l’origine de cet événement Faceboucle ?
            \end{enumerate}
      \item On veut écrire une fonction \texttt{nombre\_glacieres(nombre\_amis)} qui calcule le
            nombre de glacières le long de la rivière à partir du nombre d’amis à l’origine de
            l’événement.
            \begin{enumerate}
                  \item Proposer un test pour cette fonction.
                  \item Préciser la signature de cette fonction
                        (type des valeurs d'entrée et de sortie).
                  \item On donne le code mélangé de cette fonction.
                        À vous de le remettre dans l’ordre en respectant les éventuelles identations.

                        \pyfile{32}{38}{fonctions.py}
            \end{enumerate}
\end{enumerate}

\subsection*{Partie2}

Devant le succès de l’événement, les amis se demandent combien d’invités se
seraient déplacés s’ils avaient organisé l’événement un autre jour que le 8 mai.

On veut écrire une fonction \texttt{nombre\_glacieres(nombre\_amis, nombre\_jours)} 
qui calcule le nombre de glacières le long de la rivière à partir du nombre d’amis
à l’origine de l’événement et du nombre de jours qui sépare le 1er mai et la date
du pique-nique. Par exemple :
\pyfile{40}{41}{fonctions.py}

\begin{enumerate}
      \item Quelle est l’instruction qui permet de connaître le nombre total 
      d’invités si 15 amis sont à l’origine de l’événement et si la date du 
      pique-nique est le 17 mai ? (On ne demande pas la valeur de ce total.)
      \item Écrire le code de la fonction \texttt{nombre\_glacieres}.
\end{enumerate}

\newpage

\section*{Exercice 4 (4 points)}

On donne le circuit logique ci-dessous :\\

\includegraphics[width=8cm]{Additionneur.png}

\begin{enumerate}
      \item Écrire l'expression de la valeur de chaque sortie \texttt{S} et \texttt{Rs}
            en fonction des valeurs d'entrée \texttt{E1}, \texttt{E2}, \texttt{Re}.


      \item Écrire la table de vérité correspondant à ce circuit.
\end{enumerate}

\end{document}
